# Морфизмы

Морфизм - это термин из теории категорий, который обозначает отображение или функцию между двумя математическими структурами. В контексте программирования, морфизмы часто относятся к функциям, которые сохраняют структуру данных.

В JavaScript, есть несколько типов морфизмов, которые часто используются:

Эндоморфизмы: Это функции, которые отображают тип данных на самого себя. Например, функция, которая принимает число и возвращает число, является эндоморфизмом.

const square = x => x * x; // Эндоморфизм

Гомоморфизмы: Это функции, которые сохраняют структуру данных. Например, функция map является гомоморфизмом, потому что она применяет функцию к каждому элементу массива, сохраняя при этом структуру массива.

const double = x => x * 2;
const numbers = [1, 2, 3, 4, 5];
const doubled = numbers.map(double); // Гомоморфизм

Изоморфизмы: Это функции, которые могут быть обратимы между двумя типами данных. Например, функции JSON.stringify и JSON.parse образуют изоморфизм между объектами JavaScript и строками JSON.

const obj = { a: 1, b: 2 };
const str = JSON.stringify(obj);
const newObj = JSON.parse(str); // Изоморфизм

Катаморфизмы: Это функции, которые разрушают структуру данных. Например, функция reduce является катаморфизмом, потому что она сворачивает структуру данных в единственное значение.

const sum = numbers.reduce((acc, x) => acc + x, 0); // Катаморфизм